\section{Давление газа}
\label{sec:mkt-pressure}

Во-первых, мы знаем, что газ оказывает давление, и хочется понять, из-за чего. Например, если бы наши уши
были в несколько раз чувствительнее, в них бы всё время стоял неразборчивый шум. Дело в том, что
барабанная перепонка находится в контакте с воздухом, поэтому молекулы воздуха, ударяясь об неё, создают
неровный ритм. В обычной жизни, однако, размеры молекул не настолько велики, а наши уши не настолько
чувствительны, чтобы это можно было заметить.
% здесь должна быть картинка уха

Итак, ударяясь о барабанную перепонку, молекулы воздуха стремятся её сдвинуть. К счастью, с другой
стороны перепонки тоже есть воздух, который попадает туда по специальной трубке через рот. Поэтому
суммарное воздействие воздуха на перепонку получается нулевым. Если бы мы убрали воздух с одной из сторон
или стали бы как-то быстро менять давление с одной стороны~--- на барабанную перепонку теперь действовала
бы какая-то сила, и мы бы ощутили некоторый дискомфорт. Мы чувствуем это, когда летим в меняющем высоту
самолёте. Или когда ныряем под воду, где давление с глубиной заметно увеличивается.

Чтобы проанализировать эту ситуацию количественно, представим себе некоторый газ, находящийся в ящике с
поршнем.
% картинка ящика с поршнем
Поршень при этом может двигаться. Мы хотели бы посчитать силу, действующую на него, которая появляется
ввиду того, что внутри находятся частицы. Давлением газа на поршень тогда будет сила в единицу площади:
\begin{equation}
    P = \frac{F}{S},
\end{equation}
где $S$~--- площадь поверхности поршня.


Так как же нам посчитать силу? Сталкиваясь с поршнем, молекулы передают ему определённое количество
импульса, приобретая который, поршень начинает двигаться. При этом, сила $F$ есть просто количество
импульса, передаваемого в столкновениях поршню, в единицу времени.
% картинка с одной молекулой около поршня


Импульс, который передаётся поршню, сосчитать несложно. Вначале посчитаем, какой импульс передаётся от
одного столкновения:
\begin{equation}
    2 p_x = 2 m v_x.
\end{equation}

Здесь мы предполагаем, что столкновения абсолютно упругие и энергия не уходит на нагревание поршня. В
состоянии термодинамического равновесия так оно и есть: в среднем энергия частицы при столкновении не
меняется.


Теперь нам нужно помножить переданный импульс на количество столкновений за время $t$. Сколько частиц
ударяется об поршень? Пусть во всём объёме $V$ у нас находится $N$ частиц, тогда концентрация
$n = N / V$. Если скорость частицы $\vec{v}$ направлена к поршню (т. е. $v_x > 0$), и частица находится
от него не слишком далеко, то за время $t$ она успеет столкнуться с поршнем. Очевидно, сталкиваться будут
только частицы, находящиеся на расстоянии $v_x t$ от поршня. Число таких частиц в ящике равно
$n v_x t S$. В конце на время $t$ нужно поделить, если мы хотим найти количество переданного импульса в
единицу времени (более аккуратно: сказать, что промежуток времени мал).

Итак, мы поняли, чему равна сила, с которой газ действует на поршень:
\begin{equation}
    F = n v_x S \cdot 2 p_x = 2 n S p_x v_x.
\end{equation}
Тогда то, что мы определили как давление газа,
\begin{equation}
    P = 2 n p_x v_x.
\end{equation} 

Это выражение было бы верным, если бы все частицы в газе имели одинаковые скорости, но это не так
(почему, кстати?). Поскольку каждая скорость даёт вклад в давление, мы должны взять среднее от $p_x v_x$:
\begin{equation}
    \label{p-x}
    P = n \langle p_x v_x \rangle
\end{equation}
% спросить: понятно ли, что мы сделали? фактически, мы написали уравнение P = 2n p_x v_x для каждой
% скорости, просуммировали и разделили на число частиц; давление - величина аддитивная, значит, всё
% хорошо

Не забыли ли мы множитель $2$? Нет, т. к. из всех частиц только у половины скорости направлены в сторону
поршня.


В полученном выражении \eqref{p-x} всё ещё виден след исходной задачи: проекции импульса и скорости на
ось $x$. <<Замести следы>> можно благодаря тому, что все направления равноправны:
\begin{equation}
    \langle p_x v_x \rangle = \langle p_y v_y \rangle = \langle p_z v_z \rangle. 
\end{equation}


Поскольку скалярное произведение импульса и скорости можно записать как сумму произведений их проекций
\begin{equation}
    \langle \vec{p} \cdot \vec{v} \rangle = \langle p_x v_x + p_y v_y + p_z v_z \rangle =
    3 \langle p_x v_x \rangle,
\end{equation}
в выражении для давления можно избавиться от зависимости от направления:
\begin{equation}
    \label{p-ave}
    P = \frac{1}{3} n \langle \vec{p} \cdot \vec{v} \rangle = \frac{2}{3} n \left\langle \frac{m v^2}{2}
    \right\rangle.
\end{equation}
Справа в формуле стоит не что иное, как средняя кинетическая энергия одной частицы.


Касательно полученного результата есть две новости: хорошая и плохая. Хорошая новость заключается в том,
что при выводе этой формулы мы нигде не использовали, что газ находится именно в ящике с
поршнем. Рассуждения легко переносятся на случай, когда газ помещён в ёмкость произвольной формы. Плохая
новость: мы не учли ни размеры частиц, ни их структуру (частицы могут быть двухатомные, трёхатомные и
т. д.), ни то, что между ними может быть взаимодействие (помимо столкновений). Физики называют такую
модель \textbf{идеальным газом}, и при некоторых условиях реальные газы хорошо описываются этой моделью.

Для одноатомного газа без взаимодействия энергия частицы сводится к кинетической. Поэтому его полная
энергия равна числу частиц на среднюю кинетическую энергию одной частицы:
\begin{equation}
    U = N \left\langle \frac{m v^2}{2} \right\rangle.
\end{equation}
Величину $U$ также принято называть \textbf{внутренней энергией} (здесь мы нигде не рассматривали
движение газа как целого). Определение внутренней энергии дать трудно, но обычно в неё включают энергию
разных видов движения и взаимодействия входящих в систему частиц: энергию поступательного, вращательного
и колебательного движений атомов и молекул, энергию внутри- и межмолекулярного взаимодействия, энергию
электронных оболочек атомов и прочее.

Можно переписать выражение \eqref{p-ave} через внутреннюю энергию:
\begin{equation}
    \label{eos}
    P V = \frac{2}{3} U.
\end{equation}
Полученная формула называется \textbf{уравнением состояния} идеального газа, т. к. она отражает связь
между физическими величинами, характеризующими систему.
% тут можно сделать отступление про уравнения состояний и темную материю, но в конспект это лучше не
% записывать


Несмотря на то, что мы уже прошли достаточно длинный путь от законов Ньютона к описанию поведения газа
через его параметры, нас несколько волнует тот факт, что в уравнение состояния \eqref{eos} входит
внутренняя энергия, поскольку обычно мы не измеряем её на опыте. До этого момента мы избегали разговора о
температуре, но чтобы продвинуться чуть дальше, нам нужно понять, что она из себя представляет с точки
зрения МКТ.